%! TEX root = ../main.tex
\documentclass[../main.tex]{subfiles}

\begin{document}
  \chapter{Sieci neuronowe}
  \label{chap:neural-networks}

  \section{Historia sztucznych sieci neuronowych}
    Sieci neuronowe są znane już od wielu dekad. Wraz z~postępem technologicznym w~XX wieku wydawało się naturalne, że ludzie zaczną wykorzystywać dostępne aparaty matematyczne oraz urządzenia elektroniczne w~celu zbudowania pierwszych modeli neuronów. Za pierwszą pracę pokazującą konstrukcję sieci neuronowej uznaje się publikację W.~McCullocha i~W.~Pittsa opublikowaną w~1943 roku \cite{McCulloch1943}. Pokazali w~niej również, że tak skonstruowane sieci neuronowe mogą dowolnie przybliżać funkcje logiczne NOT, OR i~AND. Praca dała podwaliny stworzenia dwóch nurtów w~rozwijaniu sieci neuronowych: dążącego do jak najdokładniejszego odwzorowania procesów zachodzących w~ludzkim mózgu oraz aplikującego algorytmy sieci neuronowych w~zastosowaniu przemysłowym.

    Problemem dalej jednak był sposób ustalenia siły połączeń pomiędzy neuronami i~w jaki sposób mają być przekazywane informacje między nimi. W~1949 D. O. Hebb w~książce zatytułowanej \enquote{The organization of behavior: A~neuropsychological theory} \cite{Hebb1949} zaproponował teorię uczenia się bazującego na neuroplastyczności. Za pomocą tej teorii stworzono algorytm uczenia Hebba (z ang. \textit{Hebbian learning}) będącego uczeniem nienadzorowanym. Teoria mówi, że połączenia pomiędzy neuronami, które wspólnie się aktywowały przy przetwarzaniu danej informacji, zostają wzmocnione. Algorytm na bazie tej teorii dał początek poszukiwaniom metod, które automatycznie ustalałyby siłę połączeń neuronów.  
    
    Pierwszym sukcesem w~kontekście konstrukcji neurokomputera implementującego ideę modelu neuronu ludzkiego był Mark I~Perceptron tworzony w~latach 1957 i~1958 przez F. Rosenblatta i~innych \cite{VanDerMalsburg1986}. Urządzenie zostało zaprojektowane dla zadania rozpoznawania obrazów. Jednak, jak pokazano w~1969 roku w~pracy M. Minsky’ego i~S. Paperta pod tytułem \enquote{Perceptrons} \cite{Minsky1988}, Mark I~Perceptron nie był w~stanie wykonywać funkcji logicznej XOR ze względu na liniowo nieseparowalny charakter tej funkcji.

    W~1959 roku B. Widrow i~M. Hoff stworzyli dwa modele sieci neuronowych, które nazwano ADALINE oraz MADALINE. Były to pierwsze sieci, które zastosowano komercyjnie. Użyto ich jako adaptatywny filtr eliminujący zjawisko echa na połączeniach linii telefonicznej. MADALINE to sieć, w~której po raz pierwszy można zauważyć zastosowanie architektury, zawierającej pomiędzy wejściem a~wyjściem także warstwę ukrytą. Taka warstwa pozwalała w~sposób nieliniowo modelować dane wejściowe. Wprowadzenie jej wymagało opracowania specjalnej reguły uczenia. W~początkowej formie, tak zwanej Rule I, nie istniała możliwość poprawy wag pomiędzy warstwą ukrytą i~wyjściową. W~kolejnych wersjach Rule II i~Rule III zmieniono funkcję aktywacji signum na sigmoidalną. Dzięki temu opracowano metodę uczenia, która znacząco przypominała obecnie stosowany algorytm wstecznej propagacji \cite{Widrow1990}.

    Ze względu na pracę M. Minsky’ego \cite{Minsky1988}, pokazującej problem w~modelowaniu funkcji logicznej XOR przez sieci, przez długi czas można było zauważyć brak postępów w~dziedzinie sieci neuronowych. Jednak stopniowo pojawiało się coraz więcej prac, w~których autorzy starali się odwzorować działanie ludzkiego mózgu. Jedną z~kluczowych jest praca zawierająca wyprowadzenie procedury nazwanej \enquote{wsteczną propagacją błędu} przez P.~Werbosa \cite{Werbos1974}. Metoda jednak nie była używana w~celu uczenia sieci neuronowych przez blisko dekadę, mimo jej ugruntowania matematycznego na bazie później upublicznionej pracy S. Linnainmaa 1976 roku \cite{Linnainmaa1976}. 
    
    W~swoich pracach S. Grossberg od 1976 do 1980 roku pracował nad licznymi modelami sieci neuronowych, które analizował pod względem matematycznym. Jego prace doprowadziły do powstania tak zwanej adaptatywnej teorii rezonansu (z ang. \textit{adaptive resonance theory}), której celem było opracowanie metody umożliwiającej uczenie sieci bez niszczenia wyuczonych wcześniej asocjacji \cite{Grossberg1976}. Kolejną ważną pracą była publikacja dotycząca samoorganizujących się map T. Kohonena \cite{Kohonen1982}. Opierała się ona na teorii, że genom ludzki nie zawiera wystarczającej pamięci, aby przechowywać informacje na temat struktury mózgu, w~związku z~czym mózg musi posiadać zdolność samoorganizacji. Tę metodę można wykorzystać między innymi w~celu wizualizacji wielowymiarowych danych. Największym echem w~tych latach odbiła się praca dotycząca architektury Neocognitron autorstwa K. Fukushimy i~innych \cite{Fukushima1980}, która służyła do klasyfikacji ręcznie pisanych liter. Zaproponowany model był niewrażliwy na przesunięcia obrazu wejściowego.

    W~następnych latach, sieci neuronowe zaczęły wchodzić w~tak zwany okres renesansu dla tej dziedziny \cite{Kriesel2007}. J. Hopfield spopularyzował w~1982 roku rekurencyjne sieci neuronowe bazujące na pamięci asocjacyjnej pomiędzy neuronami, które mogą przyjmować tylko binarne wartości \cite{Hopfield1982}. Stabilizacja sieci przebiega poprzez podawanie na wejścia neuronów ich wyjść z~poprzedniej iteracji. Udowodniono, że sieci mają gwarantowaną zbieżność do lokalnego minimum, które może okazać się nieprawidłowo zapamiętywanym wzorcem. Dalsze prace nad tymi sieciami pozwoliły rozwinąć bazowe neuronowe sieci rekurencyjne, a~w dalszej mierze sieci typu \textit{Long Short Term Memory} (LSTM) \cite{Hochreiter1997}. 

    Za jedną z~najistotniejszych prac powstałych w~tamtym okresie uważa się artykuł D. E. Rumelharta i~innych \cite{Rumelhart1986}, która doprowadziła do spopularyzowania używania metody wstecznej propagacji w~procesie uczenia wielowarstwowych sieci neuronowych. Dzięki sieci uczonej metodą wstecznej propagacji, przy zastosowaniu pojedynczej warstwy ukrytej, z~powodzeniem zamodelowano funkcję XOR. Udowodniono dodatkowo, że sieci neuronowe są uniwersalnymi aproksymatorami \cite{Hornik1991}. Okazało się jednak, że pomimo uniwersalności metody, jest ona słabo skalowalna oraz wymaga większej liczby danych, aby doprowadzić do zbieżności uczenia. To spowodowało zmniejszenie popularności sieci neuronowych.

    W~1998 roku w~pracy Y. Lecuna i~innych \cite{Lecun1998} pojawiło się pierwsze komercyjne zastosowanie tak zwanych konwolucyjnych sieci neuronowych do rozpoznawania pisma odręcznego. Sposób przetwarzania wejścia w~takiej sieci bazuje na pracy D. Hubela i~T. Wiesela \cite{Hubel1959}, w~której autorzy badali sposób przetwarzania wzorca w~postaci impulsu świetlnego przez korę mózgową kota. Na podstawie aktywności neuronów w~zależności od przedstawionego wzorca wysunięto tezę, że u~każdego z~ssaków obraz na siatkówce oka jest przetwarzany przez kolejne warstwy neuronów, które specjalizują się w~wykrywaniu coraz bardziej abstrakcyjnych wzorców. Na bazie tego artykułu skonstruowano pierwsze sieci konwolucyjne, w~którym obraz jest przedstawiany jako dwuwymiarowa macierz, natomiast funkcja przesuwająca się po obrazie jest parametryzowana w~sposób wyuczalny. Dzięki temu, sieć potrafi wykrywać zależności przestrzenne w~obrazie, co nie było wcześniej możliwe do osiągnięcia. Wagi w~przypadku takiej sieci służą jako filtry informacji potrzebnych do wykonania prawidłowej predykcji. Takie parametryzowanie operacji splotu i~tworzenie kompleksu wielu warstw tych funkcji pozwoliło stworzyć sieci, które osiągały najlepsze wyniki w~klasyfikacji wielu znaków. Jednakże konwolucja jest operacją ciężką obliczeniowo. Architektura zaproponowana przez Y. Lecuna posiadała wiele parametrów, których wyuczenie wymagało znacząco większej ilości czasu niż w~przypadku trenowania poprzednich modeli. To spowodowało spowolnienie rozwoju tego typu sieci przez kolejne lata. Warto zaznaczyć, że dzięki postępowi w~kierunku konwolucyjnych sieci neuronowych udało się udowodnić przez M. D. Zeilera i~R. Fergusa \cite{Zeiler2014}, że w~takich sieciach konstruowana jest hierarchia bazowych kształtów, które składają się dalej na cały obiekt. Podobną konstrukcję hierarchii przedstawiono opisano w~pracy D.~Hubela i~T.~Wiesela.

    W~2006 roku G.~Hinton wprowadził nurt uczenia nienadzorowanego w~sieciach \textit{Deep Belief Networks} \cite{Hinton2006}. Główną ideą było wytrenowanie 2-warstwowego modelu przypominającego ograniczoną maszynę Boltzmanna. Następnie, parametry były zamrażane. W~kolejnyn kroku, dokładano nową warstwę i~tylko ją uczono w~ten sam sposób, co poprzednie. Podejście pozwalało na wytrenowanie sieci o~nieograniczonej liczbie warstw bez problemu zanikania gradientu. Wytrenowane wagi mogły zostać wykorzystane jako inicjalizacja modelu uczonego wsteczną propagacją przy ograniczonej liczności danych. \textit{Deep Belief Networks} były jednymi z~pierwszych modeli głębokiego uczenia. Głębokość w~tym kontekście polegała na zastosowaniu wielu warstw.

    W~2012 roku rozpoczęła się era metod głębokiego uczenia. Przyczyniło się do tego kilka istotnych czynników. Jednym z~nich było upublicznienie przez grupę Fei-Fei Li na Uniwersytecie Stanforda ogromnego zbioru danych zawierającego 14 197 122 oznaczonych zdjęć, na których przedstawiono łącznie ponad 10 000 różnych obiektów \cite{Ilsvrc2015}. Dało to początek serii konkursów odbywających się corocznie pod nazwą \enquote{Large Scale Visual Recognition Challenge}, w~którym uczestnicy dążą do osiągnięcia jak najwyższej skuteczności klasyfikacji na proponowanych przez nich modelach. W~2012 roku osiągnięto skok skuteczności modeli z~poziomu około 26\% błędnie zaklasyfikowanych próbek za pomocą klasycznych algorytmów uczenia maszynowego do 16\% przy pomocy głębokiego modelu o~nazwie AlexNet, zaproponowanego przez A. Krizhevsky’ego \cite{Alexnet2012}. W~dalszych latach pojawiały się coraz głębsze modele, takie jak VGG19 \cite{Simonyan2014}, który posiadał aż 19 warstw. Następnie, w~2015 roku udostępniono model ResNet \cite{He2015}, uczący się nawet przy zastosowaniu 1001 warstw. W~tak głębokich sieciach udało się zażegnać problem zanikającego gradientu przy pomocy dwóch technik: zastosowaniu aktywacji ReLU \cite{Nair2010} oraz połączeń rezydualnych \cite{He2015}.

    Kolejnym ważnym czynnikiem odpowiadającym za wzrost popularności sieci neuronowych jest spopularyzowanie i~znaczne obniżenie cen jednostek GPU, na których obliczenia mogły być szybciej wykonywane niż na CPU. Przyspieszenie dotyczy głównie operacji wektorowych i~macierzowych. To pozwoliło na stosowania praktykowania głębokich modeli uczenia maszynowego przez ludzi posiadających nawet budżetowe komputery.

    Obecnie istnieje częściowy zastój w~rozwoju coraz bardziej wyrafinowanych architektur głębokich sieci neuronowych. Główna uwaga jest skoncentrowana na rozwoju tak zwanych metaalgorytmów uczenia (z ang. \textit{meta-learning algorithms}) \cite{Andrychowicz2016, Finn2017}, modeli generujących uczonych z~adwersarzem (z ang. \textit{Generative Adversarial Networks}) \cite{Goodfellow2014} oraz na systemach uwagi w~zastosowaniu wyjaśniania sposobu wnioskowania głębokich sieci i~zwiększania ich skuteczności w~różnych dziedzinach \cite{Brown2018}.

  \section{Sztuczne sieci neuronowe MLP}
    Sztuczne sieci neuronowe znalazły zastosowanie w~rozwiązywaniu problemów w~wielu dziedzinach. Ich wielowarstwowe konstrukcje pozwoliły na modelowanie danych nieseparowalnych liniowo, takich jak te reprezentujące funkcję XOR. Aby móc je zamodelować, konieczne jest stworzenie sieci neuronowej posiadającej chociaż jedną warstwę ukrytą i~wykonanie procesu uczenia przy pomocy algorytmu wstecznej propagacji. Celem algorytmu jest natomiast automatyczne znalezienie wartości parametrów sieci, aby wykonywała dane zadanie w~jak najskuteczniejszy sposób. Taką sieć, wykorzystującą wsteczną propagację, nazwano wielowarstwowym perceptronem (z ang. \textit{multilayer perceptron} lub MLP).

    \subsection{Modelowanie naturalnych sieci neuronowych}
      W~naturze, neuronem nazywamy komórkę nerwową, pobudzaną elektrycznie, która komunikuje się z~innymi komórkami za pomocą synaps \cite{Rutecki1992}. Odpowiada za przewodzenie ładunków elektrycznych pomiędzy różnymi typami tych komórek. W~skład takiej komórki wchodzą dendryty. Są to rozszerzenia komórkowe posiadające wiele odgałęzień, tworzące tak zwane drzewo dendrytowe. Poprzez te połączenia, neuron otrzymuje sygnały wejściowe w~postaci ładunków elektrycznych. Następnie, sygnały są agregowane w~komórce somatycznej zawierającej jądro komórkowe, gdzie zachodzi większość procesów dotyczących syntezy białek. Po osiągnięciu pewnego progu ładunku elektrycznego na błonie komórkowej, następuje jej otwarcie i~sygnał jest przekazywany poprzez akson. Większość neuronów posiada pojedynczy akson, który może podlegać podziałowi na drodze do kolejnych połączonych neuronów. Aksony są pokryte tłuszczową otoczką mielinową, która pomaga w~przekazywaniu ładunków elektrycznych pomiędzy neuronami poprzez ochronę mechaniczną samego aksonu oraz izolacyjną ładunków elektrycznych. Im jest jej więcej na danym aksonie, tym większe występuje przewodzenie. Na końcu aksonu znajdują się jego terminale połączone poprzez synapsy z~receptorami kolejnych neuronów. Koncepcyjną wizualizację neuronu przedstawiono na rysunku \ref{fig:neuron-model}.

      \begin{figure}[!htb]
        \centering
        \includegraphics[width=0.4\linewidth]{assets/neuron-model}
        \caption{Koncepcyjny model naturalnego neuronu. Źródło: \url{https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/6/6d/Neuron-figure_PL.svg}}
        \label{fig:neuron-model}
      \end{figure}

    W~początkowej fazie, błona znajduje się w stanie ujemnej polaryzacji, czyli tak zwanym potencjale spoczynkowym. Błoną nazywamy tłuszczową otoczkę plazmatyczną, która otacza większość komórek zwierzęcych. Aby pomiędzy neuronami nastąpiło przekazywanie sygnału, musi nastąpić powstanie potencjału czynnościowego wskutek silnego bodźca powodującego pobudzenie synaps. To skutkuje otwarciem kanałów sodowych i~napływ dodatnio naładowanych jonów sodu do wnętrza komórki. Następuje wyrównanie potencjałów po obu stronach błony, a~następnie odwrócenie jej polaryzacji. Kanały sodowe są wyłączane i~otwierają się kanały potasowe, które przekazują dodatnie naładowane jony potasu na zewnątrz komórki. Błona powraca do potencjału spoczynkowego. Takie przewodzenie może występować tylko w~jednym kierunku. Ten skomplikowany proces przekazywania ładunków elektrycznych został odwzorowany przez A. L. Hodgkina i~A. F. Huxleya \cite{Hodgkin1990} w~postaci układu elektronicznego, za co otrzymali nagrodę Nobla w~1963 roku.   
    
    Na podstawie powyższego opisu naturalnego neuronu można wyprowadzić model programowalnego, sztucznego neuronu, który zasadą działania odwzorowuje perceptron prosty W.~McCullocha oraz W.~Pittsa \cite{McCulloch1943}. W~tym modelu dendryty są wejściami neuronu, przedstawianymi jako $x_i$, gdzie $i \in \{0, ..., N\}$ i~$N$ reprezentuje liczbę połączeń wejściowych. Każdy z~bodźców jest przekazywany poprzez aksony o~mocy przekazywania sygnału $w_i$. Czyli dla każdego połączenia wejściowego występuje kombinacja liniowa $x_i w_i$. Sygnał wejściowy jest gromadzony wewnątrz rozważanego neuronu przy pomocy zwykłej sumy. Całkowite pobudzenie neuronu obliczane jest poprzez wyliczenie $\sum_{i=1}^N x_i w_i$. W~przypadku sztucznych sieci neuronowych, rozważa się jeszcze dodatkowo wolne wejście o~wartości 1~z wyuczalną wagą $b$. Dzięki temu, neuron ma możliwość translacji całkowitego pobudzenia. Obliczona wartość pobudzenia jest argumentem funkcji aktywacji. W~przypadku perceptronu prostego jest to funkcja unipolarna zwracająca wartości ze zbioru $\{0, 1\}$ lub bipolarna zwracająca wartości ze zbioru $\{-1, 1\}$. Wartość wyjściowa z~funkcji aktywacji jest podawana na wyjście neuronu. Zastosowanie funkcji aktywacji jest umotywowane kilkoma czynnikami. Dzięki niej, neuron jest w~stanie modelować dane o~nieliniowym charakterze. Można także za jej pomocą odwzorowywać zasadę występującą w~naturalnych neuronach, nazywaną \enquote{wszystko albo nic}. Oznacza ona, że podawanie coraz silniejszego bodźca do neuronu nie powoduje powstania silniejszego potencjału na wyjściu. Dodatkowo, aktywacja z~zakresu $[0, 1]$ może być interpretowana jako prawdopodobieństwo decyzji sieci. Matematyczną wizualizację modelu perceptronu prostego przedstawiono na rysunku \ref{fig:mathematical-neuron-model}., gdzie $\sigma$ jest wybraną funkcją aktywacji.

    \begin{figure}[!htb]
      \centering
      \includegraphics[width=0.5\linewidth]{assets/mathematical-neuron.pdf}
      \caption{Wizualizacja matematycznego modelu neuronu}
      \label{fig:mathematical-neuron-model}
    \end{figure}

    Tak zdefiniowane neurony można łączyć w~dowolnie skomplikowane modele sieci neuronowych. Wewnątrz takiej sieci, występują połączenia neuronów w~warstwy. Pomiędzy każdą parą neuronów o~indeksach $i$~oraz $j$~w warstwach $l$~i $l + 1$~występuje połączenie o~wadze $w_{ij}$. Ten sposób połączenia jest zdefiniowany dla każdej pary $l \in L$ oraz $l + 1 \in L$. Warstwa $l = 1$~jest nazywana warstwą wejściową, $l \in \{2, ..., L - 1\}$ warstwami ukrytymi, natomiast $l = L$~warstwą wyjściową. Neurony w~warstwie wejściowej reprezentują poszczególne cechy próbki wejściowej, natomiast neurony w~wyjściowej - oczekiwane wyjścia. Konstrukcję przykładowej sieci typu MLP przedstawiono na rysunku \ref{fig:example-mlp}. 

    \begin{figure}[!htb]
      \centering
      \includegraphics[width=0.7\linewidth]{assets/example-mlp.pdf}
      \caption{Wizualizacja przykładowej sieci MLP}
      \label{fig:example-mlp}
    \end{figure}

    \subsection{Wnioskowanie}
      Wnioskowanie, czyli wyznaczanie decyzji modelu na podstawie podanej próbki, przebiega w~następujący sposób:
      \begin{enumerate}
        \item Na warstwę wejściową $l=1$ jest podawana próbka $\mathbf{x}_n$ ze zbioru $\mathcal{D}$ o~liczności $N$. Liczba neuronów jest równa liczbie cech pojedynczej próbki. Próbka posiada $M$~cech. Wartość neuronu $x_i^{(1)}$ w~warstwie wejściowej posiada wartość równą cesze $i$~próbki $\mathbf{x}_n$.
        \item Następuje przekazanie informacji o~próbce do warstwy $l=2$ poprzez wyznaczenie pobudzenia $net_{nj}^{(l)}=\sum_{i=1}^M w_{ij}^{(l)}x_{ni}^{(l-1)}$ dla neuronu $j$. Przekazywanie informacji przebiega w~ten sam sposób dla każdego z~neuronów w~warstwie $l=2$.
        \item Na końcu wyliczana jest wartość funkcji aktywacji neuronu $j$~poprzez zastosowanie funkcji $\sigma$. Wartość aktywacji wynosi $x_{nj}^{(l)} = \sigma (net_{nj}^{(l)})$. Zazwyczaj stosuje się tę samą funkcję aktywacji dla każdego z~neuronów w~danej warstwie. 
        \item Jeżeli $L=2$, to wynik jest zwrócony do programu, w~przeciwnym przypadku procedura jest wykonywana dla kolejnych warstw $l$~do momentu, kiedy $l = L$.
      \end{enumerate}

      W~warstwie $l = L$~zazwyczaj można spotkać jedną z~kilku funkcji aktywacji, które normalizują wartości do przedziału od 0~do 1. Inne mogą dodatkowo powodować, że suma wszystkich wartości neuronów końcowych wynosi 1. W~ten sposób wyjścia mogą być interpretowane jako prawdopodobieństwa.
      
    \subsection{Typy modeli neuronów}
      Zwykła ważona suma po wszystkich wejściach jest jedną z~najbardziej podstawowych metod wyznaczenia pobudzenia neuronów, ze względu na prostotę jej optymalizacji przy zastosowaniu instrukcji SIMD. Tę cechę wykorzystano między innymi w~bibliotece Eigen \cite{Eigen2010}, gdzie użyte zostały takie instrukcje. Niektóre języki i~biblioteki programistyczne posiadają wbudowane abstrakcje, które pozwalają w~sposób macierzowy definiować obliczenia. Dla przykładu, taka suma może być zapisana poprzez $\mathbf{net}^{(l)} = \mathbf{X}^{(l-1)}\mathbf{W}^{(l)}$ dla warstwy $l$, gdzie $\mathbf{X}^{(l - 1)}$ to wartości pobudzenia w~warstwie $l - 1$ dla całego zbioru $\mathcal{D}$ o~wymiarach $N \times D$, natomiast $\mathbf{W}^{(l)}$ to macierz wag posiadająca wymiary $D \times O$, zakładając liczbę wyjść z~warstwy równą $O$. Sama operacja po prawej stronie równania jest mnożeniem macierzowym. Oprócz takiego neuronu, w~literaturze można znaleźć także wiele innych ich typów.

      \subsubsection*{Sigma-Pi}
        B. Mel oraz C. Koch \cite{Mel1989} zaproponowali zastąpienie sumy, wyliczanej po wszystkich wejściach, sumą po pobudzeniach klastrów, gdzie wewnątrz klastra obliczany jest ważony iloczyn jego wejść. Wtedy, pobudzenie neuronu $j$~w warstwie $l$~jest wyrażone następującym wzorem:

        \begin{equation}
          net_{j}^{(l)} = \sum_{k=1}^{K} c^{(l-1)}_{k} w^{(l)}_{kj},
        \end{equation}
        gdzie:
        \begin{equation}
          c_{k}^{(l-1)} = \prod_{i=1}^{N} x^{(l-1)}_{i} v^{(l)}_{ik}
        \end{equation}
        Autorzy zakładają wykonywanie funkcji AND zamiast funkcji OR wykonywanej w~tradycyjnych sieciach. Zmianę operacji agregacji motywują zwiększeniem podobieństwa takiego, sztucznego neuronu do naturalnego, bazując tym samym na rzeczywistej architekturze neuronów znajdujących się w~korze mózgowej. Podejście sprawia, że pojedyncze wejście posiadające wartość 0 spowoduje wyzerowanie całej agregacji wewnątrz klastra. Z~tego powodu, w~publikacji rozważa się jedynie wejścia o~wartościach pochodzących ze zbioru ${\{-1, 1\}}$. 

        \subsubsection*{Product Unit}
          R. Durbin oraz R. Rumelhart \cite{Durbin1989} rozszerzyli ideę neuronu Sigma-Pi, poprzez zastosowanie wag jako wykładników wejścia. Wtedy całkowite pobudzenie jest wyrażone wzorem:
          \begin{equation}
            \label{eq:product-unit-excitation}
            net_{j}^{(l)} = \prod_{i=1}^{N} x_{(l-1)}^{w^{(l)}_{ij}}
          \end{equation}
          Sposób wyznaczenia pobudzenia powoduje jednak, że niemożliwe staje się wyrażenie wejścia jako liczby ujemnej. W~związku z~tym, autorzy proponują wyrażenie równania w~następującej formie:
          \begin{equation}
            net_{j}^{(l)} = \exp{\sum_{i=0}^{N}w^{(l)}_{ij}\log |x^{(l-1)}_i|}\left(\cos \pi \sum^{N}_{i = 0 | x^{(l-1)} < 0}w^{(l)}_{ij} + i \sin \pi \sum^{N}_{i = 0 | x^{(l-1)} < 0}w^{(l)}_{ij}\right)
          \end{equation}
          Dzięki temu, na wejściu można podać dowolną liczbę ze zbioru liczb rzeczywistych. Pojawia się jednak konieczność zastosowania obliczeń dla liczb zespolonych w~całym procesie wnioskowania oraz uczenia. Autorzy proponują po wyliczeniu pobudzenia przekazanie dalej jedynie części rzeczywistej liczby. Nie zauważono poprawy wyników, jeżeli część urojona była także rozważana. Sieć składająca się z~takich neuronów może być uczona algorytmem wstecznej propagacji. 
          
          Autorzy sugerują, aby przedstawiony model jedynie uzupełniał istniejące architektury, poprzez włączenie warstw składających się z~jednostek \textit{Product Unit} do nich. Zakłada się, że w~przypadku takiego naprzemiennego stosowania różnych jednostek, model wierniej odwzorowuje rzeczywisty neuron naturalny. Miałoby to być spowodowane możliwością dowolnego modelowania funkcji wielomianowych przez takie jednostki. Jak zauważono w~pracy A. Ismaila oraz A. P. Engelbrechta \cite{Ismail1999}, sieć złożoną z~takich jednostek charakteryzuje wysoka niestabilność uczenia. Badania empiryczne na własnej implementacji wykazały podobne zjawisko i~nie było możliwości przeprowadzenia procesu uczenia bez wystąpienia błędów obliczeniowych.

        \subsubsection*{Clusteron}
          B. Mel założył konieczność wykorzystania informacji przestrzennej w~czasie agregacji sygnału przez neuron \cite{Mel1992}. W~tak zaprojektowanym neuronie, maksymalne pobudzenie następuje w~momencie, kiedy dana cecha wejściowa $x^{(l)}_i$ jest podobna do swojego przekształconego liniowo sąsiedztwa w~obszarze $\mathcal{D}_i^{(l)} = \{i - r, ..., i, ..., i + r\}$. Taki model jest umotywowany obserwacją, że pobudzenie danego neuronu rośnie szybciej niż liniowo, jeśli w~danym obszarze zwiększa się moc pobudzającego bodźca. Stworzony model można wyrazić następującym wzorem:

          \begin{equation}
            net_j^{(l)} = \sum^{N}_{i=1}a_i^{(l-1)},
          \end{equation}
          gdzie $a_i$ wyraża się jako wzmocnienie pobudzenia sygnału wejściowego sygnałami sąsiednimi:
          \begin{equation}
            a_i^{(l-1)} = w^{(l)}_{ij}x^{(l-1)}_{i} (\sum_{k \in  \mathcal{D}_i} w^{(l)}_{kj}x^{(l-1)}_{k})
          \end{equation}
          Taki model może być uczony algorytmem wstecznej propagacji. Empiryczne badania wykazały, że przy zastosowaniu takiego modelu neuronu występuje zauważalne zjawisko przeuczenia, co skutkuje znacznym pogarszaniem wyników na zbiorze walidacyjnym.

        \subsubsection*{Cascade Correlation}
          W~podejściu S. Fahlmana i~C. Lebiere'a \cite{Fahlman1990} zakłada się rozpoczęcie procesu uczenia bez jednostek ukrytych. Dzięki temu, możliwe jest zastosowanie metody uczenia metodą najmniejszych kwadratów \cite{Widrow1990} lub metodą perceptronu prostego. Uczenie przebiega przez określoną liczbę cykli. Jeżeli błąd popełniany przez sieć na całym zbiorze jest niesatysfakcjonujący, dodawany jest nowy neuron ukryty. Wejściami nowego neuronu są wszystkie neurony oprócz wyjściowych, w~tym te dodane wcześniej. Jego wagi wejściowe zostają zamrożone i~proces uczenia przebiega ponownie, jak wcześniej. Zanim zostanie rozpoczęte uczenie wspomnianą metodą dla nowej sieci, wagi wejściowe nowego neuronu są poprawiane poprzez maksymalizację korelacji pomiędzy wartością pobudzenia neuronu a~rezydualną wartością błędu sieci. Maksymalizowana wartość wyrażona jest równaniem:
          \begin{equation}
            S = \sum_{o} | \sum_{p}(V_p - \bar{V})(E_{po}-\bar{E}_o) |,
          \end{equation}
          gdzie $o$~oznacza indeks wyjścia z~całej sieci, $p$~indeks przykładu podanego na wejście, $V_p$ pobudzenie dodawanego neuronu dla przykładu $p$, $\bar{V}$ uśrednione pobudzenie dla wszystkich przykładów, $E_{po}$ błąd dla przykładu $p$~i wyjścia $o$, natomiast $\bar{E}_o$ uśrednioną stratę dla wszystkich przykładów $p$~i wyjścia $o$. Maksymalizacja korelacji przebiega do czasu, aż zostanie odnotowany w~kolejnych iteracjach uczenia brak zmian na wagach wejściowych. Na końcu wagi wejściowe są zamrażane i~neuron jest dołączany do całej sieci. Przykładowa architektura jest przedstawiona na rysunku \ref{fig:cascade-correlation-example}.

          \begin{figure}[!htb]
            \centering
            \includegraphics[width=0.5\linewidth]{assets/cascaded-correlation.pdf}
            \caption{Przykład sieci typu \textit{cascade correlation} bazujący na publikacji \cite{Fahlman1990}}
            \label{fig:cascade-correlation-example}
          \end{figure}

    \subsection{Funkcje aktywacji}
      Pobudzenie każdego z~neuronów podlega przejściu przez funkcję aktywacji. Jej zastosowanie pozwala w~prosty sposób modelować nieliniowe zależności w~danych. Jest to niemożliwe bez niej, ponieważ agregacja poprzez ważoną sumę jest kombinacją liniową, a~wykonanie wielu kombinacji liniowych można zastąpić pojedynczą. Poniżej opisano kilka najczęściej stosowanych funkcji aktywacji:

      \begin{itemize}
        \item liniowa
        \begin{equation}
          y(x) = ax
        \end{equation}
        \item sigmoidalna
        \begin{equation}
          y(x) = \frac{1}{1+e^{-\beta x}}
        \end{equation}
        \item tangens hiperboliczny
        \begin{equation}
          y(x) = \frac{e^{x} - e^{-x}}{e^{x} + e^{-x}}
        \end{equation}
        \item \textit{rectified linear unit} (ReLU) \cite{Glorot2011}
        \begin{equation}
          y(x) = max(0, x)
        \end{equation}
        \item \textit{softmax} \cite{Boltzmann1868}
        \begin{equation}
          y(x) = \frac{e^x}{\sum_{j=1}^K e^{x_{j}}},
        \end{equation}
        gdzie $K$~oznacza liczbę neuronów w~stosowanej warstwie.
      \end{itemize}

      Istnieje także wiele innych funkcji aktywacji, takich jak LeakyReLU \cite{Maas2013} czy ELU \cite{Clevert2015}. Jednak są one rzadziej stosowane. Przyczyną tego jest brak wiarygodnych badań potwierdzających ich skuteczność.
      Aktywację liniową stosuje się najczęściej w~przypadku regresji liniowej w~warstwie wyjściowej sieci. Jej pochodna jest zawsze równa wartości $a$, dlatego dzięki niej możliwe jest przeprowadzenie wstecznej propagacji bez wystąpienia zjawiska \enquote{zanikania gradientu}. Jednak ze względu na charakter liniowy, nie istnieje możliwość za jej pomocą zamodelowania nieliniowych zależności w~danych. Z tego powodu, stosuje się funkcję sigmoidalną, która odpowiada funkcji unipolarnej, stosowanej we wczesnych modelach perceptronu prostego. W~porównaniu do unipolarnej, sigmoidalna jest różniczkowalna, a~im wyższy parametr $\beta$, tym bardziej podobna jest do unipolarnej. Ze względu na zwracaną przez tę funkcję wartość z~przedziału $[0, 1]$ możliwe jest interpretowanie wyniku jako prawdopodobieństwa. W~przypadku głębokich sieci, posiadających liczbę warstw $L > 2$, występują problemy związane ze zjawiskiem zanikania gradientu wynikającym z~wyliczenia wielokrotnej pochodnej po wielu funkcjach sigmoidalnych w~kolejnych warstwach. Co więcej, jeżeli pobudzenie neuronu należy do przedziału $(-\infty, -3] \cup [3, \infty)$, występuje tak zwane zjawisko \enquote{przesycenia sigmoidy}. Oznacza to, że pochodna w~punktach z~tego przedziału jest bliska 0~i nie jest możliwe efektywne poprawienie wag w~warstwie wykorzystującej tę funkcję. Dlatego, w~głębszych sieciach neuronowych stosuje się zazwyczaj funkcję ReLU \cite{Glorot2011}, gdzie pochodna dla wartości ujemnych jest równa 0, natomiast dla dodatnich 1. Ujemne wartości pobudzenia powodują wystąpienie zjawiska \enquote{martwego neuronu}. \enquote{Martwy neuron} oznacza, że nie przyczynia się on w~żaden sposób do ostatecznego wyniku i~nie może zostać poprawiony w~żaden sposób ze względu na pochodną równą 0. W~celu przeciwdziałania temu zjawisku, wprowadzono funkcję Leaky ReLU \cite{Maas2013}, gdzie moc ujemnych wartości jest sterowana za pomocą współczynnika $a \in [-1, 0]$. Jej zastosowanie miało szczególny wpływ na stabilność uczenia w~generujących sieciach uczonych z~adwersarzem \cite{Goodfellow2014}. 
      
      Badania nad sieciami neuronowymi wykazały obecność tak zwanego \textit{internal covariate shift}, spowalniającego proces uczenia. Wynika on z~faktu, że w~każdej warstwie $l - 1$ względem warstwy $l$, dostosowanie wag w~czasie pojedynczego kroku uczenia powoduje przesunięcie rozkładu wartości wyjściowych, do czego musi przystosować swoje wagi warstwa $l$. To skutkuje częstym błądzeniem sieci w~czasie uczenia po przestrzeni funkcji straty i~braku zbieżności uczenia. To zjawisko może być niwelowane przez funkcję aktywacji ELU \cite{Clevert2015}. 
      
      Funkcja \textit{softmax} jest zazwyczaj stosowana w~ostatniej warstwie sieci neuronowej. Po jej zastosowaniu każda z~wartości na neuronie jest z~przedziału $[0, 1]$, natomiast suma wszystkich wartości jest równa 1. Z~tego powodu, można to interpretować jako rozkład prawdopodobieństwa wystąpienia danej klasy $k$~na określonej próbce. 

    \subsection{Uczenie sieci neuronowej}
      Jednym z~najważniejszych procesów w~kontekście sieci neuronowych jest ich uczenie. Obecnie stosowaną techniką jest algorytm wstecznej propagacji, którą zastosowano na większą skalę już w~pracy z~1986 roku autorstwa D. E. Rumelharta i~innych \cite{Rumelhart1986}. Mimo swojej wysokiej złożoności obliczeniowej, pozwoliła ona na konstrukcję dowolnie skomplikowanych architektur sieci neuronowych, dając gwarancję, że każda z~wag będzie poprawiana w~celu zminimalizowania wartości funkcji straty. Największymi zarzutami wobec algorytmu wstecznej propagacji jest obecnie jednoczesne poprawianie wszystkich wag w~danym kroku uczenia, co powoduje wystąpienie wcześniej wspomnianego zjawiska \textit{internal covariate shift}, oraz brak odwzorowania rzeczywistego procesu uczenia obserwowanego w~naturze \cite{Hinton2019}. 
      
      Aby móc wyuczyć dowolną sieć, należy zdefiniować sposób oceny dokładności decyzji sieci. Funkcja oceny, zwana zwykle funkcją straty, musi być różniczkowalna w~każdym punkcie. Obecnie stosuję się najczęściej kilka sprawdzonych funkcji straty. Dla zbioru $\mathcal{D}$ o~wielkości $N$~i liczbie klas $K$, na podstawie oczekiwanych klas $\mathbf{Y}$ oraz predykowanych $\mathbf{\hat{Y}}$, definiuje się je następująco:
      \begin{itemize}
        \item błąd średniokwadratowy
        \begin{equation}
          \mathcal{L}_{\mathcal{D}}(y, \hat{y}) = \frac{1}{2N} \sum^N_{i=1} \sum^K_{j=1}(\hat{y}_{ij} - y_{ij})^2
        \end{equation}
        \item binarna entropia krzyżowa
        \begin{equation}
          \mathcal{L}_{\mathcal{D}}(y, \hat{y}) = -\frac{1}{N} \sum^N_{i=1} \sum^K_{j=1} (y_{ij} \log \hat{y}_{ij} + (1 - y_{ij}) \log (1 - \hat{y}_{ij}))
        \end{equation}
        \item wieloklasowa lub kategoryczna entropia krzyżowa
        \begin{equation}
          \label{eq:multiclass-crossentropy}
          \mathcal{L}_{\mathcal{D}}(y, \hat{y}) = -\frac{1}{N} \sum^N_{i=1} \sum^K_{j=1} y_{ij} \log \hat{y}_{ij}
        \end{equation}
      \end{itemize}

      Błąd średniokwadratowy najczęściej jest stosowany w~zadaniach regresji, binarna entropia krzyżowa w~zadaniu klasyfikacji w~zadaniu klasyfikacji binarnej lub dla zadań, gdzie pojedyncza próbka może posiadać wiele klas jednocześnie, natomiast kategoryczna entropia krzyżowa występuje zazwyczaj w~złożeniu z~aktywacją \textit{softmax}, gdzie konieczne jest dyskryminujące wyznaczenie określonej klasy.
      Z~tak wyliczonej wartości błędu, należy następnie przeprowadzić propagację w~tył. Polega ona na zastosowaniu reguły łańcuchowej, pozwalającej wyliczyć pochodną po wagach dla każdej z~warstw. Dla przykładu, pochodną dla wagi $w^{(h)}_{ij}$ warstwy ukrytej $h$~pomiędzy neuronami $i$~i $j$~sieci pokazanej na rysunku \ref{fig:example-mlp}. przedstawiono na wzorze \ref{eq:partial-derivative-weight}. Założono, że $j$-ty neuron warstwy ukrytej posiada funkcję aktywacji $\sigma^{(h)}_{j}$ i~$k$-ty neuron warstwy wyjściowej posiada funkcję aktywacji $\sigma^{(o)}_{k}$.

      \begin{equation}
        \label{eq:partial-derivative-weight}
        \frac{\partial \mathcal{L}_{\mathcal{D}}}{\partial w^{(h)}_{ij}} = 
        \frac{\partial \mathcal{L}_{\mathcal{D}}}{\partial \sigma^{(o)}_{k}} 
        \frac{\partial \sigma^{(o)}_{k}}{\partial net^{(o)}_{k}} 
        \frac{\partial net^{(o)}_{k}}{\partial \sigma^{(h)}_{j}} 
        \frac{\partial \sigma^{(h)}_{j}}{\partial w^{(h)}_{ij}}
      \end{equation} 
      Pochodna jest wyliczana dla każdej z~wag w~sieci. Tak wyliczone pochodne są aplikowane jako poprawienie wagi w~kroku $t + 1$. Aplikacja poprawy dla przykładowej wagi $w^{(h)}_{ij}$ jest wyrażona bazowym wzorem:

      \begin{equation}
        \label{eq:gradient-descent}
        w^{(h, t + 1)}_{ij} =  w^{(h, t)}_{ij} - \eta \Delta w^{(h, t)}_{ij},
      \end{equation}
      gdzie:
      \begin{equation}
        \Delta w^{(h, t)}_{ij} = \frac{\partial \mathcal{L}_{\mathcal{D}}}{\partial w^{(h, t)}_{ij}}
      \end{equation}
      Procedura jest powtarzana dla każdej z~wag. Wzór \ref{eq:gradient-descent}. przedstawia algorytm schodzącego gradientu prostego (z ang. \textit{Gradient Descent}). Czynnik $\eta$ reprezentuje współczynnik uczenia, który zazwyczaj przyjmuje wartości z~przedziału $[0.00001, 0.1]$. Tak małe wartości powodują, że gradient schodzący nie wykonuje dużych kroków uczenia przy stromej przestrzeni funkcji straty, dzięki czemu możliwe jest powolne dążenie do lokalnego minimum. Najczęściej jest jednak stosowany stochastyczny gradient schodzący (z ang. \textit{Stochastic Gradient Descent} lub SGD), którego przedstawionego po raz pierwszy w~\cite{Kiefer1952}. Gradient nie jest wyliczany na podstawie wartości funkcji straty wyliczonej dla całego zbioru, a~jedynie dla pewnej paczki danych nazywanej \textit{minibatchem} o~wielkości $M$. Losowość w~nazwie wynika z~losowego przemieszania próbek w~zbiorze uczącym przed wykonaniem kolejnej epoki uczenia. Epoką nazywamy pojedyncze przejście przez cały zbiór danych w~procesie uczenia. Na podstawie pewnej paczki danych, wyliczany jest wypadkowy wektor gradientu, który pozwala w~sposób stochastyczny przemierzać przestrzeń funkcji straty. Stochastyczny gradient schodzący doczekał się także znaczącej liczby ulepszeń, takich jak dodanie pędu gradientu \cite{Qian1999}, opracowanie w~postaci algorytmu Adagrad \cite{Duchi2011}, RMSProp \cite{Graves2013}, czy Adam \cite{Kingma2014}. Każda z~tych metod poprawia błędy poprzednich algorytmów i~jest umotywowana zawarciem aproksymacji Hesjanu wag. Implementują one także adaptatywne dostosowywanie współczynnika uczenia dla każdej z~wag w~sieci. Obecnie najlepsze rezultaty osiąga się poprzez kombinacje tych metod \cite{Keskar2017}.

      Przy tak zdefiniowanym procesie uczenia, należy określić, jak długo sieć musi być uczona, aby osiągnąć satysfakcjonujące wyniki. Zaleca się jedną z~kilku sprawdzonych metod. To, którą wybrać, zależy już od konkretnie rozważanego problemu.
      \begin{enumerate}
        \item Uczenie do momentu osiągnięcia błędu $\mathcal{L}_{\mathcal{D}} < \epsilon$ - metoda wymaga zdefiniowana maksymalnego błędu, jaki sieć może popełniać. Najczęściej określenie tej wartości wymaga dużej wiedzy na temat samego zbioru uczącego i~przestrzeni funkcji straty. Dodatkowo, osiągnięcie tego progu często nie jest możliwe, jeśli jest on zbyt restrykcyjny. 
        \item Uczenie przez określoną liczbę epok jest najczęściej stosowaną metodą. Liczba jest z~góry określona przez użytkownika. W~tym trybie uczenia zakłada się, że nie wystąpi zjawisko \textit{overfittingu}, w~czym może pomóc zastosowanie jednej z~wielu technik regularyzacji wag. Zaletą metody jest możliwość dokładnego określenia rzeczywistego czasu uczenia.  
        \item Uczenie przy zastosowaniu techniki wczesnego zatrzymywania (z ang. \textit{early stopping}). Jest to też jedna z~technik regularyzacji. Polega na określeniu liczby epok, po których zatrzymać uczenie, jeżeli nie nastąpiła poprawa wartości miary skuteczności liczonej na zbiorze walidacyjnym. Tę liczbę określa się też cierpliwością wczesnego zatrzymywania. Przykład zastosowania wczesnego zatrzymywania pokazano na rysunku \ref{fig:early-stopping-example}., gdzie przerywana linia pokazuje, w~który miejscu powinno zostać zatrzymane uczenie.
      \end{enumerate}

      \begin{figure}[!htb]
        \centering
        \includegraphics[width=0.5\linewidth]{assets/early-stopping-example.pdf}
        \caption{Wizualizacja przebiegu funkcji straty $\mathcal{L}_\mathcal{D}$ dla zbioru treningowego i~testowego z~zaznaczonym punktem, gdzie należy wykonać \textit{early stopping}.}
        \label{fig:early-stopping-example}
      \end{figure}

  \section{Głębokie sieci}
    Głębokie sieci neuronowe zaczęły zdobywać swoją popularność od czasów pracy Y. Lecuna \cite{Lecun1998}, kiedy po raz pierwszy zastosowano sieć złożoną z~wielu warstw konwolucyjnyych. Sieć łącznie posiadała siedem warstw, z~czego trzy były konwolucyjne, trzy zmniejszające rozdzielczość wejścia oraz jedna w~pełni połączona. Osiągane wyniki dały początek zainteresowaniu sieciami głębokimi, które zostało dodatkowo zwiększone zmniejszeniem cen jednostek GPU oraz upublicznieniem dużych zbiorów danych.

    \subsection{Konwolucyjne sieci neuronowe}
      W~kontekście rozpoznawania obrazu w~dziedzinie uczenia maszynowego, obecnie dominującą techniką jest stosowanie głębokich modeli przy zastosowaniu warstw składających się z wyuczalnych filtrów konwolucyjnych. Tworzą one tak zwane sieci konwolucyjne (z ang. \textit{convolutional neural network} lub CNN). Pojedyncza warstwa konwolucyjna bazuje na funkcji splotu wyrażonej wzorem:

      \begin{equation}
        (f * g)(t) = \int^{\infty}_{-\infty} f(t - \tau)g(\tau)d\tau
      \end{equation}
      W~przypadku obrazów, operacja ma dyskretną, dwuwymiarową postać. Dla neuronu w~warstwie $l$~o współrzędnych $i$~i $j$, przy zastosowaniu filtrów o~wymiarach $m \times n$, wartość pobudzenia wynosi:

      \begin{equation}
        y^{(l)}_{ij} = \sum^{m}_{a=1}\sum^{n}_{b=1}w^{(l)}_{ab} x ^ {(l-1)} _{\left(i+ a - \floor*{\frac{m}{2}}\right)\left(j+b - \floor*{\frac{n}{2}}\right)}
      \end{equation}
      Zestaw filtrów jest przesuwany po obrazie wejściowym, tworząc pojedynczą wyjściową mapę cech o~wymiarach:

      \begin{equation}
        w\text{'} = \frac{w - m + 2p}{s} + 1,
        h\text{'} = \frac{h - n + 2p}{s} + 1,
      \end{equation}
      gdzie $w$~oznacza szerokość wejściowej mapy cech, $h$~szerokość, $s$~krok przesunięcia filtrów, natomiast $p$~to opcjonalna szerokość dodanych krawędzi do obrazu wejściowego. Dodawanie krawędzi jest stosowane w~celu zachowania na wyjściu tych samych wymiarów przestrzennych, co na wejściu. Dodane krawędzie wypełnia się zazwyczaj zerami. Przykład działania pojedynczego filtru konwolucyjnego dla pojedynczej mapy cech pokazano na rysunku \ref{fig:convolution-example}, na którym do wejścia $\mathbf{x}$ zostały dodane krawędzie wypełnione wartością 0~dla osiągnięcia rezultatu o~oczekiwanych wymiarach. Aby pozyskać więcej map cech w~danej warstwie, stosuje się $k\text{’}$~wyuczalnych filtrów dla każdej z~$k$~wejściowych map cech. Zakłada się, że każda z~map cech będzie posiadała po wyuczeniu inną wyekstrahowaną z~obrazu cechę. Tak przedstawione warstwy można łączyć ze sobą w~dowolnej liczbie w~miarę możliwości obliczeniowych i~pamięciowych. Zaleca się stosowanie aktywacji ReLU \cite{Glorot2011} po każdej z~warstw w~celu zniwelowania zanikającego gradientu. Na samym końcu takiej sieci, stosuje się dowolny model klasyfikujący, który wnioskuje na podstawie wyekstrahowanych cech z~obrazu. Warstwę można uczyć łącznie z~pozostałymi elementami architektury przy pomocy algorytmu wstecznej propagacji.

      \begin{figure}[!htb]
        \centering
        \includegraphics[width=0.8\linewidth]{assets/convolution-example.pdf}
        \caption{Przykład zastosowania wyuczalnej konwolucji dla wejściowej mapy cech z~dodatkowym wypełnieniem na krawędziach}
        \label{fig:convolution-example}
      \end{figure}

      Powyższy opis pokazuje dwie ze znaczących przewag nad tradycyjnymi sieciami neuronowymi. Pojedynczy neuron wyjściowy otrzymuje wartości tylko z~lokalnego sąsiedztwa neuronu wejściowego. To pozwala na wnioskowanie na podstawie korelacji wartości przestrzennie blisko leżących neuronów. Dzieje się to również dlatego, że podawana próbka wejściowa nie jest transformowana do wektora, w~którym elementy blisko siebie w~reprezentacji macierzowej są bardzo odległe od siebie w~postaci wektorowej. Z~powodu takiego spłaszczenia, informacja przestrzenna jest całkowicie ignorowana w~sieciach w~pełni połączonych. Zastosowanie konwolucji spowodowało powstanie dużej liczby zastosowań w~analizie obrazu, gdzie sąsiednie piksele są silnie skorelowane ze sobą.

    \subsection{Typowe warstwy w~sieciach konwolucyjnych}
      W~sieciach konwolucyjnych można znaleźć także kilka różnych typów warstw mających na celu zwiększenie ich skuteczności. Przedstawione warstwy pozwalają konstruować dowolnie skomplikowane architektury. 

      \subsubsection*{\textit{Max Pooling} lub \textit{Average Pooling}}
        Jedną z~bardziej typowych warstw jest \textit{max pooling}. Została zastosowana w~architekturze zaproponowanej przez Y. Lecuna \cite{Lecun1998}. Jej głównym zadaniem jest wyekstrahowanie maksymalnej wartości z~obszaru o~zdefiniowanej wielkości. Można to porównać do niewyuczalnego, nieliniowego filtru konwolucyjnego, zdefiniowanego oddzielnie dla każdej z~wejściowych map cech. Dla takiego filtru stosuje się zazwyczaj krok przesunięcia $s = 2$~w~każdym z~kierunków przestrzennych, co powoduje zmniejszenie rozdzielczości obrazu wejściowego dwukrotnie. Z~tego względu, \textit{pooling} stosuje się także, aby przyspieszyć działanie całej sieci poprzez zmniejszenie wymiarów przestrzennych wejścia, a~tym samym zmniejszając liczbę operacji zmiennoprzecinkowych koniecznych do wykonania. Wewnątrz obszaru \textit{poolingu} można zdefiniować dowolną funkcję $f: R^{m \times n} \rightarrow R$, gdzie $m$~oraz $n$~to wymiary przestrzenne obszaru \textit{poolowania}. Mapowanie przebiega niezależnie dla każdej z~map wejściowych. W~obrębie warstwy \textit{pooling} definiuje się także operację \textit{global pooling}. Podobnie dla zwykłego \textit{poolingu}, wewnątrz obszaru zostaje użyta funkcja mapująca: $f: R^{m \times n} \rightarrow R$. W~tym jednak przypadku, $m = W$~oraz $n = H$~dla obrazu wejściowego o~wymiarach $W \times H$. Dzięki zastosowaniu takiej operacji, otrzymuje się wektor wyekstrahowanych cech, które mogą zostać następnie przekazane do dowolnego klasyfikatora. Sieć z~\textit{global average pooling} jest inwariantna na rozmiary przestrzenne wejścia. Przykład działania \textit{max poolingu} przedstawiono na rysunku \ref{fig:max-pooling-example}.

        \begin{figure}[!htb]
          \centering
          \resizebox{0.9\linewidth}{!}{
            \drawmaxpool
          }
          \caption{Przykład zastosowania operacji \textit{max pooling}}
          \label{fig:max-pooling-example}
        \end{figure}

      \subsubsection*{Batch Normalization}
        Kolejną, popularnie stosowaną warstwą, jest warstwa wykonująca operację \textit{batch normalization} \cite{Ioffe2015}. Jej użycie jest umotywowane wystąpieniem wcześniej opisywanego zjawiska \textit{internal covariate shift}. Warstwa wykonuje normalizację wartości wejściowych względem wymiaru głębokości, aby neurony po przeprowadzeniu tej normalizacji zawsze posiadały wartości z~rozkładu normalnego $\mathcal{N} \sim (0, 1)$. Dzięki temu, możliwe jest całkowite zlikwidowanie zjawiska zanikania gradientu oraz częściowe \textit{internal covaraite shift}. Dodatkowo, skutkuje to możliwością zastosowania większej wartości współczynnika uczenia $\eta$ oraz zwiększoną szansą na zbieżność algorytmu uczenia. Operacja posiada również wyuczalne parametry $\gamma$ i~$\beta$, które służą odpowiednio do skalowania wartości wejściowych i~ich liniowego przesunięcia. Normalizacja jest przeprowadzana na podstawie wyliczonych statystyk opisanych wzorami:

        \begin{equation}
            \mathbf{\mu}_\mathcal{B} \xleftarrow{} \frac{1}{N} \sum^N_{i=1} x_i,
        \end{equation}
        \begin{equation}
            \sigma^2_\mathcal{B} \xleftarrow{} \frac{1}{N} \sum^N_{i=1}(x_i - \mu_\mathcal{B})^2, \\
        \end{equation}
        gdzie $N$~jest rozmiarem \textit{minibatcha} $\mathcal{B}$, $x_i$ wartością cechy o~indeksie $i$ określonej mapy cech. Normalizacja następnie jest wykonywana na podstawie wzorów:
        \begin{equation}
            \hat{x}_i \xleftarrow{} \frac{x_i - \mu_\mathcal{B}}{\sqrt{\sigma^2_\mathcal{B} + \epsilon}} \\
        \end{equation}
        \begin{equation}
            y_i \xleftarrow{} \gamma \hat{x}_i + \beta,
        \end{equation}
        gdzie $\epsilon$ jest małą wartością rzędu $10^{-4}$ stosowaną dla stabilności numerycznej i~zniwelowania możliwości wystąpienia dzielenia przez 0. Statystyki są wyliczane rozłącznie dla każdej z~map cech. Wyliczone wektory statystyk są agregowane w~czasie uczenia poprzez zastosowanie wykładniczej średniej ruchomej, parametryzowanej manualnie poprzez określenie wartości współczynnika $\varepsilon$. Jest to konieczne, aby móc zastosować podobne statystyki w~czasie predykcji, kiedy taka agregacja nie jest wykonywana. Zatem agregacja w~kroku $t + 1$~jest wyrażona wzorem:

        \begin{equation}
          \mu^{t+1} = \varepsilon \mu^{t} + (1 - \varepsilon) \mu_\mathcal{B}
        \end{equation}
        Parametry w~kroku $t = 0$~posiadają następujące wartości: $\mu = \mathbf{0}$, $\beta = \mathbf{0}$, $\sigma = \mathbf{1}$ oraz $\gamma = \mathbf{1}$. Cała warstwa jest uczona metodą wstecznej propagacji łącznie ze wszystkimi pozostałymi parametrami występującymi w~sieci.
        
    \subsection{Zastosowania oraz rozwiązywane problemy}
      W~obrębie rozwiązanych problemów zakładających przedstawienie wejścia jako obraz, można rozróżnić kilka klas zadań: klasyfikacja, regresja, segmentacja oraz detekcja. Przedstawione problemy można rozwiązywać za pomocą wielu różnych modeli. Możliwe jest także łączenie takich modeli, aby rozwiązywały wiele zadań na raz. Przykładem takiego podejścia jest \textit{Mask R-CNN} \cite{He2017}, który jednocześnie wykonuje zarówno detekcję obiektów jak i~segmentację.

      \paragraph{Klasyfikacja} \ \\
        Jest to jeden z najbardziej typowych problemów występujących w~dziedzinie analizy obrazu. Polega to na wyuczeniu funkcji mapującej $f: \mathbb{R}^{W \times H \times C} \rightarrow \mathbb{R}^K$, gdzie $K$~to liczba klas. Zazwyczaj klasy są dyskryminujące. Słynnym problemem klasyfikacji jest rozpoznawanie pisma odręcznego na zbiorze \textit{MNIST}, co zostało po raz pierwszy przeprowadzone w~pracy Y. Lecuna \cite{Lecun1998}. Obecnie dobrze znanym konkursem jest \enquote{\textit{ImageNet Large Scale Visual Recognition Competition}} \cite{Ilsvrc2015}, w którym wykorzystuje się obrazy zbioru \textit{ImageNet}. W~tym konkursie wykazano skuteczność powszechnie stosowanych modeli, takich jak \textit{VGG16} \cite{Simonyan2014} czy \textit{ResNet} \cite{He2015}.

      \paragraph{Segmentacja} \ \\ 
        Ten problem często pojawia się w kontekście danych medycznych. Polega to na zamodelowaniu funkcji mapującej $f: \mathbb{R}^{W \times H \times C} \rightarrow \mathbb{R}^{W\text{'} \times H\text{'} \times K}$. Taka funkcja tworzy na podstawie wejścia obraz posiadający wymiary przestrzenne zazwyczaj równe wymiarom obrazu wejściowego. $K$~w tym przypadku oznacza liczbę klas. Taką funkcją można tworzyć mapę prawdopodobieństwa przynależności danego piksela do określonej klasy. Dla problemu segmentacji prostaty w~konkursie \textit{PROMISE12} \cite{Litjens2012} może to oznaczać, że piksel wyjściowy będzie posiadał wartość jeden, jeżeli leży w~obszarze prostaty i~0 w~przeciwnym przypadku. Jednymi z~najczęściej stosowanych architektur w~zadaniu segmentacji jest \textit{U-Net} \cite{Ronneberger2016} dla danych dwuwymiarowych i~\textit{V-Net} \cite{Milletari2016} dla trójwymiarowych.

      \paragraph{Detekcja obiektów} \ \\
        Jest to szczególnie ważne zadanie w~kontekście samochodów autonomicznych. Sieć konwolucyjna modeluje funkcję $f: \mathbb{R}^{W \times H \times C} \rightarrow \mathbb{R}^{N \times D}$, gdzie $N$~to liczba znalezionych obiektów, natomiast $D$~to parametry minimalnej figury geometrycznej obejmującej obszar zainteresowania. Może też zawierać parametr określający przynależność do konkretnej klasy. Przykładami modeli wykonującymi detekcję obiektów są między innymi: \textit{Single-Shot Detector} \cite{Liu2015}, \textit{Faster R-CNN} \cite{Ren2015} czy \textit{You Only Look Once} \cite{Redmon2018}.

      \paragraph{Regresja} \ \\
        Problem polega na modelowaniu funkcji zwracającej wartość ze zbioru liczb rzeczywistych $f: \mathbb{R}^{W \times H \times C} \rightarrow \mathbb{R}$. Jedną z  bardziej znaczących publikacji jest model neuronowej jednostki arytmetyczno-logicznej (z ang. \textit{Neural Arithmetic Logic Unit}) \cite{Trask2018}. Jest to model symulujący działanie jednostki ALU znajdującej się w~każdym procesorze zgodnym z~niektórymi założeniami architektury Johna von Neumanna \cite{Levis2004}. Za jej pomocą możliwa jest predykcja wartości wykraczających poza zakres tych, które występowały w~czasie uczenia, co było jednym z~większych ograniczeń w~czasie stosowania sieci neuronowych. 

  \section{System kierunkowania uwagi}
    Uwaga odnosi się do procesu, za pomocą którego organizmy wybierają tylko część z~ogólnodostępnych w~danym momencie informacji. Organizm ma możliwość zwiększenia swojej koncentracji na danym obszarze, w~celu pozyskania większej ilości informacji z~niego \cite{Ward2008}. Dzięki wykształceniu tego mechanizmu w~naturze, możliwe jest ograniczenie liczby bodźców, które są przetwarzane przez mózg w~danym momencie, zmniejszając tym samym ilość energii potrzebnej do przetwarzania tej informacji. System zawiera w~sobie najczęściej kilka elementów, z~czego głównymi są: kierunkowanie, filtrowanie oraz przeszukiwanie. W~biologii rozróżnia się jej kilka typów, zależnie od typu filtrowanej informacji. Jedną z~najważniejszych w~temacie uczenia maszynowego jest uwaga ogniskowa (z ang. \textit{focal attention}). Polega ona na przestrzennym skoncentrowaniu się na pojedynczym punkcie, w~którym stopień przetwarzania jest największy. Im dalej dana informacja jest od określonego punktu, tym słabsze jest jej przetwarzanie. To, jak dobrać punkt, jest już natomiast kierowane innymi mechanizmami, takimi jak uwaga sterowana bodźcami (z ang. \textit{stimulus-driven attention}) czy uwaga sterowana określonym celem (z ang. \textit{goal-driven attention}). 

    Kierunkowanie uwagi przestrzennej jest obecnie jednym z~badanych mechanizmów w~dziedzinie uczenia maszynowego. Po raz pierwszy na większą skalę zastosowano ją w~procesie tłumaczenia maszynowego w~pracy \cite{Bahdanau2014}. Autorzy zdefiniowali architekturę typu koder-dekoder, w~której obydwa człony są sieciami rekurencyjnymi. Zdanie wejściowe, które ma zostać przetłumaczone, jest kodowane za pomocą kodera. Następnie, w~danym kroku $t$~stan ukryty dekodera, wyrażony jako wektor, jest porównywany z~każdym stanem kodera $t \in \{0, ..., T\}$ poprzez obliczenie zdefiniowanej miary dopasowania pomiędzy wektorami. Im wektory są bardziej podobne do siebie według określonej miary, tym większa uwaga jest położona na dany stan ukryty kodera przy dekodowaniu następnego słowa w~kroku $t + 1$. Wyliczenie podobieństwa generuje maskę uwagi. Zatem, wejściem do dekodera w~kroku $t + 1$~jest jego stan ukryty z~kroku $t$, predykowane wyjście z~kroku $t$~oraz ważona suma wszystkich stanów ukrytych kodera, gdzie waga jest określona przez odpowiednią wartość maski uwagi. 

    Te badania dały początek rozwojowi systemów uwagi w~dziedzinie analizy obrazu. Szczególną klasą problemów, w~której uwaga znalazła szerokie zastosowanie, jest automatyczne generowanie opisu dla określonego zdjęcia. W~pracy \cite{Xu2015} jest to wykonane w~następujący sposób. Obraz jest kodowany za pomocą wyuczonej, głębokiej sieci neuronowej, z~której część klasyfikująca jest usunięta. Na wyjściu takiej sieci znajduje się tensor zawierający mapy cech o~wymiarach $W \times H \times F$, gdzie $F$~oznacza liczbę map cech. Następnie, liczone jest podobieństwo pomiędzy każdą kolumną cech o~długości $F$, a~wektorem stanu ukrytego sieci generującej opis zdjęcia. Podobieństwo wyznaczna wagę $\alpha_i$ kolumny o~indeksie $i$. Wyliczana jest ważona suma kolumn cech do postaci wektora $\mathbf{a}_t$ i~jest on przekazywana do sieci w~pełni połączonej MLP. Zadaniem takiej sieci jest predykcja prawdopodobieństwa wystąpienia danego słowa $\mathbf{\hat{y}}_{t}$ w~kroku $t$ pod warunkiem prawdopodobieństw $\mathbf{\hat{y}}_{t-1}$ i~stanu ukrytego $\mathbf{h}_{t-1}$ oraz wyliczonego wektora $\mathbf{a}_t$. 

    Autorzy powyższej pracy wyróżnili dwa typy tego samego mechanizmu: uwagę miękką (z ang. \textit{soft attention}) oraz uwagę twardą (z ang. \textit{hard attention}). Celem mechanizmów jest odfiltrowanie informacji, jednak różnią się one w~sposobie działania. Uwaga miękka określa stopień prawdopodobieństwa udziału danej kolumny cech w~ostatecznym wyniku wektora $\mathbf{a}_t$. Każda kolumna ma udział w~ostatecznym wyniku, jeżeli jej waga $\alpha_i > 0$. Mechanizm jest w~pełni różniczkowalny, dlatego można uczyć całą sieć metodą wstecznej propagacji. W~przypadku uwagi twardej, wagi $\bm{\alpha}_t$ określają prawdopodobieństwa wylosowania danej kolumny cech przekazywanej do predyktora słowa. Zatem, wektor $\bm{\alpha}_t$ jest rozkładem prawdopodobieństw i~za pomocą niego mogą zostać przekazane nawet cechy, które w~danym momencie nie wnoszą żadnej dodatkowej informacji. Co więcej, mechanizm nie jest różniczkowalny, przez co gradient dla całej sieci musi być estymowany za pomocą metody Monte Carlo w~sposób opisany w~pracy \cite{Weaver2013}. Zaletą twardej uwagi jest używanie jedynie informacji przestrzennie blisko leżących od siebie, gdzie w~przypadku miękkiej uwagi do predykcji mogą być wzięte nawet dwa odległe od siebie punkty. Jest to niezgodne z~założeniem o~braku możliwości podziału uwagi \cite{Ward2008}. Zastosowanie twardej uwagi powoduje osiąganie lepszych wyników w~predykcji opisu zdjęcia niż ma to miejsce przy stosowaniu miękkiej uwagi. Taki sposób kierunkowania uwagi można również zwizualizować, jak przedstawiono na rysunku \ref{fig:soft-hard-attention}.

    \begin{figure}[!htb]
      \centering
      \includegraphics[width=\linewidth]{assets/soft-hard-attention.pdf}
      \caption{Zaznaczone obszary dla miękkiej uwagi (rząd wyżej) i~dla twardej uwagi (rząd niżej) dla obrazu wejściowego po lewej dla predykowanych słów w~kolejnych krokach $t$}
      \label{fig:soft-hard-attention}
    \end{figure}

    W~pracy \cite{Hu2017} zaproponowano typ mechanizmu uwagi, maskujący odpowiednie wyjściowe mapy cech określonej warstwy. Polega na stworzeniu odgałęzienia w~sieci, w~którym na początku jest przeprowadzana operacja \textit{global average pooling}. Tak otrzymany wektor, będący uśrednieniem wartości wyekstrahowanych cech, jest podawany na wejście w~pełni połączonej sieci neuronowej. Warstwa ukryta posiada znacznie mniej neuronów niż liczba cech wejściowych. Autorzy definiują współczynnik \enquote{ściśnięcia} $r$, określający ile razy mniej jest neuronów w~warstwie ukrytej niż cech na wejściu. Najlepsze wyniki osiągano dla $r = 16$. Takie ściśnięcie wynika z~założenia, że większość map cech w~głębokich sieciach neuronowych posiada redundantne cechy, wprowadzające jedynie szum w~predykcji. Następnie, rozmiar wejścia jest odtwarzany poprzez zastosowanie warstwy o~liczbie neuronów równej liczbie cech wejściowych sieci. Na końcu stosowana jest funkcja sigmoidalna. Dzięki temu, każdy z~neuronów określa, w~jakim stopniu powinna być osłabiona uwaga na konkretnej mapie cech. Rezultat jest przemnażany z~wejściem do modułu i~wynik jest przekazywany dalej do przetwarzania w~sieci. Operacja odbywa się poprzez  mnożenie pojedynczego elementu wektora wyjściowego z~całą mapą cech o~tym samym indeksie.

    Powyżej opisane metody stanowią przegląd na przykładów naśladowania mechanizmu ogniskowego kierunkowania uwagi występującego w~naturze. Jednak podobnie, jak w~przypadku natury, ogniskowa uwaga służy jedynie do koncentracji wokół jednego punktu, natomiast gdzie ten punkt się znajduje jest sterowane innymi mechanizmami. Najczęściej w~pracach można spotkać lokalizowanie poprzez wyznaczenie podobieństwa pomiędzy wektorem określanym jako klucz oraz wektorem zapytania. Klucz reprezentuje cechy obrazu, natomiast wektor zapytania poszukiwane cechy. Wynikiem wykonania takiego wyszukiwania jest stopień podobieństwa pomiędzy zapytaniem i~sprawdzanym wektorem cech. Stopień podobieństwa pomiędzy wektorami $\mathbf{u}$ oraz $\mathbf{v}$ może być wyliczony poprzez zastosowanie jednej z~poniższych metod:
    
    \begin{itemize}
      \item wykorzystanie w~pełni połączonej sieci neuronowej, która przyjmuje dwa wektory skonkatenowane ze sobą na wejściu,
      \item wyliczenie podobieństwa kosinusowego na podstawie wzoru    
      \begin{equation}
        \cos(\mathbf{u}, \mathbf{v}) = \frac{\mathbf{u} \cdot \mathbf{v}}{||\mathbf{u}|| ||\mathbf{v}||},
      \end{equation} 
      \item wyliczenie iloczynu skalarnego
      \begin{equation}
        \mathbf{u}^T \mathbf{v},
      \end{equation}

      \begin{equation}
        \mathbf{u}^T \mathbf{W} \mathbf{v},
      \end{equation}

      \item wyliczenie podobieństwa na podstawie wyuczalnego wektora $\mathbf{s}$ po przekształceniu przez wagi $\mathbf{W}$, gdzie $[\cdot;\cdot]$ oznacza konkatenację dwóch wektorów
      \begin{equation}
        \mathbf{s}^T \tanh(\mathbf{W} [\mathbf{u};\mathbf{v}])
      \end{equation}
    \end{itemize}

  \section{Kontekstowe sieci neuronowe}
    Kontekstowe sieci neuronowe wykorzystują system kierunkowania uwagi bez użycia zewnętrznego modułu. Aby stworzyć taką sieć, wprowadzono modyfikację do modelu tradycyjnego neuronu agregującego sygnał poprzez ważoną sumę. Modyfikacja powoduje, że neuron sam dobiera, jakie informacje są dla niego najistotniejsze.

    \subsection{Kierunkowanie uwagi i~jej właściwości}
      Jak opisano wcześniej, stosowanie modułu zewnętrznego jako systemu kierunkowania uwagi jest mało optymalne i~niezgodne z~przewidywaniami, jak taki mechanizm działa w~naturze. Dlatego zakłada się, że system powinien być zawarty w~sposobie agregacji sygnału przez pojedynczy neuron. W~takim przypadku, liczba koniecznych do wykonania obliczeń byłaby co najwyżej taka sama, jak w~sieciach z~tradycyjną agregacją poprzez ważoną sumę. Może jednak zaistnieć sytuacja, w~której tylko część sygnału jest brana pod uwagę przez neuron. Takie zjawisko występuje, jeżeli zagregowane w~danym kroku informacje są wystarczające do przekazania sygnału dalej w~sieci. To skutkuje mniejszą aktywnością sieci, którą ustala się na podstawie liczby wykorzystanych połączeń w~określonej warstwie. Dzięki zastosowaniu kierunkowania uwagi odwzorowującego rzeczywisty mechanizm można wyjaśnić niektóre zjawiska odnotowane w~dziedzinie psychologii. Przykładem takiego wyjaśnienia jest praca \cite{Huk2012}. Autor za pomocą specjalnego typu neuronu zauważył zjawiska odnotowane w~czasie eksperymentu G. A. Millera \cite{Miller1956}, który zdefiniował w~czasie jednego z~eksperymentów tak zwaną liczbę Millera. Oznacza ona maksymalną liczbę zrozumiałych informacji, jakie jest w~stanie przetwarzać człowiek w~jednej chwili i~wynosi ona siedem. Dla przykładu, jeżeli badany dobrze rozumiał język angielski i~potrafił czytać, patrzył on jednocześnie na słowo i~jego trzech sąsiadów w~każdą ze stron od tego słowa. W~przypadku braku znajomości tego języka, badany był w~stanie zinterpretować naraz zlepek jedynie siedmiu liter. Podobnie w pracy \cite{Huk2012}, wyuczone neurony statystycznie lepiej sobie radziły, jeżeli miały do dyspozycji naraz $7 \pm 2$~kawałków informacji na wejściu. Ponieważ tylko część rozumianej informacji jest przetwarzana przez nie, przypuszcza się, że proponowane neurony mogą być odporne na wszelkie szumy pochodzące z~otoczenia analizowanego obszaru sygnału.

    \subsection{Model neuronu Sigma-If}
      Wspomniany model neuronu w~pracy \cite{Huk2012} nazywany jest neuronem Sigma-If. Możliwe jest użycie go w~dowolnej architekturze bez zmiany procedury uczenia algorytmem wstecznej propagacji. Działa on w~następujący sposób. $N$~dendrytów wejściowych jest podzielonych na $K$~grup i~każde z~połączeń jest oznaczone dodatkowym parametrem $\theta_i \in \{1, ..., K\}$, symbolizującym przynależność $i$-tego połączenia do $k$-tej grupy. To pozwala przeprowadzić agregację w~$K$ krokach. W~każdym z $k \in \{1, ..., K\}$ kroków, neuron agreguje dane neuronów przynależnych do wybranej grupy $\theta_i = k$. Na podstawie pojedynczej grupy można wyznaczyć częściowe pobudzenie $\Delta\varphi_k(\mathbf{w},\mathbf{x},\boldsymbol{\theta})$, równe ważonej, maskowanej sumie o~postaci:

      \begin{equation}
        \Delta\varphi_k(\mathbf{w},\mathbf{x},\boldsymbol{\theta}) = \sum^N_{i=1}w_i x_i \delta_{k,\theta_i},
      \end{equation}
      gdzie $\delta$ oznacza symbol Kroneckera, który zwraca wartość 1, jeżeli oba indeksy są sobie równe i~0 w~przeciwnym przypadku. Przedstawiona agregacja jest wykonywana przez $K$~kroków i~może zostać przerwana w~kroku $k \leq K$, kiedy całkowita agregacja jest równa lub wyższa niż ustalony próg pobudzenia $\varphi^*$. Można to również przedstawić za pomocą rekursywnej funkcji z~wykorzystaniem funkcji Heaviside’a wyrażonej wzorem:

      \begin{equation}
        H(x) = \frac{d}{dx} \max\{x, 0\} \text{ dla } x \neq 0
      \end{equation}
      Rekursywna postać całkowitej agregacji jest reprezentowana następująco:
      \begin{equation}
        \label{eq:recurrent-version-sigmaif}
        \varphi_{\text{Sigma-If}}=\varphi_{\text{K}}=
        \begin{cases}
          \Delta\varphi_k H(\varphi^* - \varphi_{k-1}) + \varphi_{k-1}, & \text{dla $k \geq 0$} \\
            0, &~\text{dla $k \le 0$}
        \end{cases}
      \end{equation}
      Przykład wnioskowania w~przód pokazano na rysunku \ref{fig:sigma-if-forward-inference-example}.

      \begin{figure}[!htb]
        \centering
        \begin{subfigure}[b]{0.49\linewidth}
          \resizebox{\linewidth}{!}{
            \drawsigmaifone
          }
          \caption{Agregacja w~kroku $k = 1$}
        \end{subfigure}
        \begin{subfigure}[b]{0.49\linewidth}
          \resizebox{\linewidth}{!}{
            \drawsigmaiftwo
          }
          \caption{Agregacja w~kroku $k = 2$}
        \end{subfigure}

        \begin{subfigure}[b]{0.49\linewidth}
          \resizebox{\linewidth}{!}{
            \drawsigmaifthree
          }
          \caption{Zwrócenie wyniku}
        \end{subfigure}
        \caption{Przykład agregacji w~przypadku zastosowania neuronu Sigma-If}
        
        \label{fig:sigma-if-forward-inference-example}
      \end{figure}

    \subsection{Modyfikacja wstecznej propagacji}
      Aby móc wykonać wsteczną propagację na tak zdefiniowanym modelu neuronu, należy wprowadzić odpowiednie modyfikacje w~procesie wyznaczania gradientu po wejściu i~wagach. Jedną z~nich jest propagacja błędu przez maskowanie połączeń, które nie zostały wykorzystane w~czasie propagacji w~przód. Drugą z~modyfikacji jest optymalizacja grupowania połączeń. Jest to konieczne z~następujących powodów. W~czasie inicjalizacji, losowana jest kolejność, w~jakiej połączenia są grupowane. Następnie, przez $\omega$ epok jest wykonywana optymalizacja wag. W~tym czasie, wagi, które powodują błędną decyzję są zmniejszane, angażując coraz większą liczbę neuronów, które mogą przyczynić się do poprawnego wnioskowania. Wektor grupowań $\boldsymbol{\theta}$ jest sortowany po wykonaniu wstecznej propagacji w~kroku uczenia $n$, podzielnym przez $\omega$. Sortowanie odbywa się względem malejących wartości wag na połączeniach. Oznacza to, że połączenia o~największych wagach będą agregowane jako pierwsze. Po takim przesortowaniu, połączenia, które wcześniej miały negatywny wpływ na decyzję, nie będą agregowane w~czasie wnioskowania w~przód. Niesie to za sobą zjawisko ustabilizowania połączeń, co skutkuje obniżeniem całkowitej aktywności sieci. Poza wymienionymi modyfikacjami, reszta procedury uczenia jest zdefiniowana tak samo, jak w~pełni połączonych sieciach neuronowych MLP.

      Na podstawie powyższych opisów wnioskowania w~przód oraz modyfikacji algorytmu wstecznej propagacji, można zdefiniować trzy dodatkowe hiperparametry neuronów Sigma-If: inicjalizacja wektora grupowania połączeń $\boldsymbol{\theta}$, dopuszczalny próg całkowitego pobudzenia $\varphi^*$ oraz liczba epok, po której należy przesortować połączenia $\omega$. Tak zdefiniowane neurony można łączyć dowolnie w~architekturze sieci neuronowej.

    \subsection{Agregacja ze współczynnikiem zanikania}
      Wprowadzoną w~tej pracy modyfikacją neuronu Sigma-If jest zastosowanie tak zwanego współczynnika zanikania $\gamma$ w~czasie agregacji. W~$k$-tym kroku agregacji, zagregowana wartość jest przemnażana przez ten współczynnik, a~następnie dodawana jest do niej wyliczona wartość pobudzenia z~aktualnej grupy $k$. Można to wyrazić za pomocą zmodyfikowanego wzoru rekurencyjnego w~postaci:
      \begin{equation}
        \label{eq:recurrent-ffa}
        \varphi_{\text{FFA}}=\varphi_{\text{K}}=
        \begin{cases}
          \Delta\varphi_k H(\varphi^* - \varphi_{k-1}) +  (1 - \gamma) \varphi_{k-1}, & \text{dla $k \geq 0$} \\
            0, &\text{dla $k < 0$}
        \end{cases}
      \end{equation}
      Tak zdefiniowany model neuronu jest w~pełni różniczkowalny. Ten mechanizm nazwano kierunkowaniem uwagi ze współczynnikiem zanikania (z ang. \textit{fading factor attention} lub FFA). Dla $\gamma = 0$~agregacja jest równoznaczna z~zastosowaniem neuronu Sigma-If. Przykład działania został przedstawiony na rysunku \ref{fig:fading-factor-attention-example}.

      \begin{figure}[!htb]
        \centering
        \begin{subfigure}[b]{0.49\linewidth}
          \resizebox{\linewidth}{!}{
            \drawffaone
          }
          \caption{Agregacja w~kroku $k = 1$}
        \end{subfigure}
        \begin{subfigure}[b]{0.49\linewidth}
          \resizebox{\linewidth}{!}{
            \drawffatwo
          }
          \caption{Agregacja w~kroku $k = 2$}
        \end{subfigure}

        \begin{subfigure}[b]{0.49\linewidth}
          \resizebox{\linewidth}{!}{
            \drawffathree
          }
          \caption{Agregacja w~kroku $k = 3$}
        \end{subfigure}
        \begin{subfigure}[b]{0.49\linewidth}
          \resizebox{\linewidth}{!}{
            \drawffafour
          }
          \caption{Zwrócenie wyniku}
        \end{subfigure}

        \caption{Przykład agregacji w~przypadku zastosowania neuronu Sigma-If z~uwzględnieniem współczynnika zanikania. Dla obrazka (d), bardziej szary węzeł oznacza mniejszy wpływ na ostateczny wynik z~powodu zastosowania współczynnika zanikania.}
        
        \label{fig:fading-factor-attention-example}
      \end{figure}

      W~procesie uczenia wykorzystywany jest algorytm wstecznej propagacji. Przez neuron posiadającym pobudzenie wyznaczone przy propagacji w~przód, zagregowanym w~kroku $k$, jest przekazany błąd przemnożony przez współczynnik $\gamma^{k^* - k}$, gdzie $k^*$ oznacza liczbę wykonanych kroków w~czasie agregacji. Istnieje także możliwość modyfikacji przedstawionego algorytmu uczenia. Zmiana polega na użyciu różnych współczynników zanikania dla propagacji w~przód oraz w~tył, odpowiednio $\gamma_f$ oraz $\gamma_b$. Mimo że nie jest to zgodne z~regułą łańcuchową, to pozwala jednak w~pełni poprawić wagi połączeń w~sytuacji, gdy $\gamma_b = 0$ bez wpływu $\gamma_f$ na gradient. 

      Proces zanikania ma przypominać działanie pamięci roboczej występującej u~ssaków, która przechowuje informacje przez krótki czas oraz posiada skończoną pojemność. Skończoną pojemność oraz krótkotrwałość odnotowano w~pracy \cite{Baddeley1996}, w~której opisano badania związane z~podawaniem uczestnikom ciągów numerów telefonów. Uczestnicy byli w~stanie jedynie przypominać sobie tylko ostatnie cyfry. Następnie, po 10 sekundach byli w~stanie podać częściej cyfry z~początku niż z końca ciągu. To pozwala wnioskować, że bardziej odległe w~czasie informacje trafiały do pamięci krótkotrwałej, natomiast bliższe do pamięci roboczej. Na podstawie podobnego eksperymentu, zawartego w~tej pracy, wywnioskowano, że im większa pojemność takiej pamięci roboczej, tym ludzie lepiej radzą sobie z~manipulowaniem abstrakcyjnymi pojęciami, w~tym z~liczeniem złożonych równań w~pamięci. Dodatkowo, pokazano, że przy większej pamięci roboczej ludzie lepiej przetwarzają informacje z~tła, na których uwaga nie jest aktualnie skierowania \cite{Ward2008}. Na tej podstawie przypuszcza się, że odwzorowanie tego procesu za pomocą FFA może pozwolić osiągnąć wyższe wyniki skuteczności klasyfikacji sieci neuronowych.
\end{document}